\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\begin{thebibliography}{}
  \bibitem{python3} Документация Языка программирования Python /  [Электронный ресурс] // Python : [сайт]. — URL: https://www.python.org/ (дата обращения: 25.09.2024).
  
  \bibitem{python3-jupyter} Документация Jupyter Notebook: The Classic Notebook Interface /  [Электронный ресурс] // Jupyter : [сайт]. — URL: https://jupyter.org/ (дата обращения: 25.09.2024).
  
  \bibitem{python3-time} Документация библиотеки time — Time access and conversions /  [Электронный ресурс] // Python 3.12.6 documentation : [сайт]. — URL: https://docs.python.org/3/library/time.html\#time.process\_time\_ns (дата обращения: 25.09.2024).

  \bibitem{python3-matplotlib} Документация библиотеки Matplotlib: Visualization with Python /  [Электронный ресурс] // Matplotlib : [сайт]. — URL: https://matplotlib.org/ (дата обращения: 25.09.2024).

  \bibitem{tracemalloc} Документация библиотеки tracemalloc — Trace memory allocations /  [Электронный ресурс] // Python 3.12.6 documentation : [сайт]. — URL: https://docs.python.org/3/library/tracemalloc.html\#tracemalloc.get\_traced\_memory (дата обращения: 25.09.2024).

  \bibitem{itmo-levenstein} Романовский И.В. Дискретный анализ: Учебное пособие для студентов, специализирующихся по прикладной маткматике и информатике. // 4-е издание, исправленное и дополненное. // СПб.: Невский диалект; БХВ-Петербург, 2008. // 336 страниц 

  \bibitem{itmo-damerau-levenstein} Томас Х. Кормен, Чарльз И. Лейзерсон, Рональд Л. Ривест, Клиффорд Штайн Алгоритмы: построение и анализ // 3-е изд. // М.: «Вильямс», 2013. // 440 страниц

\end{thebibliography}